\documentclass{recours}

\titre{Vibreur (Corrigé)}
\classe{TSI 2}
\chapitre{Dynamique (Solide en rotation autour d’un axe fixe)}
\type{Corrigé}

\renewcommand{\question}[1]{\begin{flushleft} \addtocounter{ques}{1} \textbf{(Question  \thesection.\theques)} #1 \end{flushleft}}

 
\begin{document}
	\mktitre{}

\section{Paramétrage cinématique du rotor}

\begin{minipage}{.45\lw}
	\question{\begin{itemize}
		\item $\ovr{OG}=-r \vec y_{1}$
		\item $\V{G}(1/0) = r \omega_{1/0} \vec x_{1}$
		\item $\vec a_{G} (1/0) = r \left ( \dot \omega_{1/0} \vec x_{1} +  \omega_{1/0} ^{2} \vec y_{1} \right ) $
	\end{itemize}}
\end{minipage}\hfill\vrule\hfill
\begin{minipage}{.45\lw}
	\question{
		 $\vec a_{G}(1/0) = r \omega_{1/0}^{2} \vec y_{1}$
		 
		 $\norm{\vec a_{G}(1/0)}\  \# \ 612$ m/s$^{2} \simeq 61$ g, ce qui explique pourquoi on peut négliger la pesanteur.
	}
\end{minipage}	

\section{Étude cinétique du rotor}

\question{Le vibreur admet le plan (G,$\vec y,\vec z$) comme plan de symétrie, ce qui rend les produits d'inertie suivants $\vec x$ nuls.
$$
\I_{G}(1)=\operateur{Lxx & 0 & 0 \\ 0 & Lyy & Lyz \\ 0 & Lzy & Lzz}
$$}
	
	
\question{Par application du théorème de Huygens : $\I_{O}(1)= \I_{G}(1) + \I(G \rightarrow O)$, soit :
$$
\I_{O}(1) = \operateur{Lxx & 0 & 0 \\ 0 & Lyy & Lyz \\ 0 & Lzy & Lzz} + m_{1} \operateur{ Y^{2} + Z^{2} & 0 & 0 \\
	0 & Z^{2} & -YZ \\
	0 & - YZ  & Y^{2}
}_{R_{1}}
\text{avec }
\ovr{OG} = \vc{0\\Y\\Z} = \vc{0 \\-0,69 \\ -3,14} \text{ (en mm)}
$$
Ce qui donne, après calcul : 
$
\I_{O}(1) = \operateur{171 & 0 & 0 \\ 0 & 169 & -29,3 \\ 0 & -29,3 & 42,6}_{R_{1}}
$ en g.mm$^{2}$
$$
\I_{O}(1) = \operateur{171.10^{-9} & 0 & 0 \\ 0 & 169.10^{-9} & -29,3.10^{-9} \\ 0 & -29,3.10^{-9} & 42,6.10^{-9}}_{R_{1}}
$$}
	
	

\question{ $\vec R_{\mathcal{C}}= m_{1} \cdot  \V{G}(1/0) = m_{1} r \omega_{1/0} \cdot \vec x_{1}$

	O est un point fixe dans (1/0), donc $\vec \sigma_{O}(1/0) =\I_{O}(1) \cdot \ovr \Omega(1/0) = \omega_{1/0}  (-29.3 \cdot \vec y_{1} + 42.6 \cdot \vec z_{*}) $ 

$$
\mathcal{C}(1/0)=\tc[R_{1}]{O}{ m_{1 } r \omega_{1/0}& 0 \\ 0& -29,3.10^{-9}\  \omega_{1/0} \\ 0&42,6 .10^{-9}\  \omega_{1/0}} 
=
\tc[R_{1}]{O}{-3,13.10^{-3} & 0 \\ 0 & -2,76.10^{-5} \\ 0& 4,11 .10^{-5}} 
$$
}
	
	
\section{Étude dynamique}

\question{$\vec \delta_{O}(1/0)=\left [ \ddt[\vec\sigma_{O}(1/0)] \right]_{R_{0}}$, seul le vecteur $\vec y_{1}$ n'est pas une constante.

$$
\mathcal{D}(1/0) = \tc[R_{1}]{O}{0 & 0,260 \\ -2,95 & 0 \\ 0 &0}
$$
}

\question{On isole le vibreur 1

\begin{minipage}{.4\lw}
	\image{img/grapheAM.pdf}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.3\lw}
	$$
	\left \{0^{O} \rightarrow  1 \right	\} = \tc[R_{1}]{O}{ X_{0} & 0 \\ Y_{O} & 0\\ Z_{O} &0} = \tc[R_{1}]{A}{ X_{0} & -e Y_{O} \\ Y_{O} & e X_{O}\\ Z_{O} &0} 
	$$
	$$
	\left \{0^{A} \rightarrow  1 \right	\} = \tc[R_{1}]{A}{ X_{A} & 0 \\ Y_{A} & 0\\ 0 &0}
	$$
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{.25\lw}
	$$
	\left \{moteur \rightarrow  1 \right	\} = \tc[R_{1}]{*}{ 0 & 0 \\ 0 & 0\\ 0 &C_{m}}
	$$
	
\end{minipage}\hfill

Application du PFD :
$$
\begin{aligned}
	\text{}  \\
	\text{En résultantes sur }\vec x_{1} : \ & X_{O} + X_{A}  & = &  0 \\
	\text{En résultantes sur }\vec y_{1} : \ & Y_{O} + Y_{A} & = & -2,95 \\
	\text{En résultantes sur }\vec z_{1} : \ & Z_{O}   & =  & 0 \\
		\text{En moments sur }\vec x_{1} : \ & -e Y_{O}   & =  & 0,260 \\
	\text{En moments sur }\vec y_{1} : \ & e X_{O}   & =  & 0 \\
	\text{En moments sur }\vec z_{1} : \ & C_{m}   & =  & 0 \\
	\end{aligned}
$$

On en déduit : $X_{O}=X_{A} = 0$ N; $Y_{0}=\frac{0,260}{e}$=18,6 N ; $Y_{A}=-2,95 - Y_{O} = -21,5$ N
}

\section{Dimensionnement du guidage en rotation}
\question{\begin{itemize}
	\item Durée de vie attendue : $L_{10} = 1\  an \cdot 360\ j/an \cdot 0,5\  h/j \cdot 60 \ min/h \cdot 9000 \ tr/min = 97,2  \bar{\text{M}}$ tr
	\item Charge Dynamique effective : $\displaystyle C = P \cdot \sqrt[3]{L_{10}}$
	
	\begin{itemize}
		\item Pour le roulement A : $\displaystyle C_{A} = 21,5 \cdot \sqrt[3]{97,2} = 98,9$ N
		\item Pour le roulement O : $\displaystyle C_{O} = 18,6 \cdot \sqrt[3]{97,2} = 85,5$ N
	\end{itemize}
\end{itemize}}


\question{\begin{itemize}
	\item Pour le roulement O : C =  7,5 kgf = 75 N < 85,5 N  $\rightarrow $ Le roulement est inadapté
	\item Pour le roulement A : C =  11 kgf = 110 N > 98,9 N  $\rightarrow $ Le roulement est adapté
\end{itemize}}


\question{Les bagues intérieures doivent être montées serrées (La charge tournante est le rotor).}

\question{La charge vient de l'extérieur du montage de roulement, un montage en O est adapté.}
\end{document}